@base <https://bokahama.github.io/SCRP-Vocab-LRT/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>.
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#>.
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .

<> a skos:ConceptScheme;
dct:title "Typ der Lernressource"@de;
dct:title "Learning Resource Type"@en;
dct:description "Eine erweiterte Werteliste für Typen von Lernressourcen, wie sie im schulischen Kontext von Rheinland-Pfalz benötigt werden. Ausgehend von der Werteliste vom SODIX content hub und unter weitgehender Berücksichtigung von LOM-CH und den Werten aus WLO. Geordnete Liste, der vorherrschende Typ zuerst."@de;
dct:description "A value list for Learning Resource Type, as used in the SODIX content hub. Ordered list, the most dominant type first."@en;
dct:creator "Pädagogisches Landesinstitut Rheinland-Pfalz"@de ;
vann:preferredNamespaceUri "https://bokahama.github.io/SCRP-Vocab-LRT/" ;
vann:preferredNamespacePrefix "scrplrt" ;
dct:created "2025-04-09"^^xsd:date;
dct:modified "2025-04-09"^^xsd:date;
dct:issued "2025-04-09"^^xsd:date;
dct:license <https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/> ;
skos:hasTopConcept <APP>, <ARBEITSBLATT>, <AUDIO>, <BILD>, <LEHRBUCH>, <SONSTIGES>, <NOTATION>, <UNTERRICHTSPLANUNG>, <VIDEO>, <METHODE>, <LERNAUFGABE>, <INTERAKTION> .

<ANLEITUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Anleitung"@de, "Instruction manual"@en ;
skos:altLabel "Leitfaden"@de ;
skos:definition "Eine Anleitung oder Leitfaden kann entweder eine schriftliche Erklärung dafür sein, wie etwas zu benutzen oder herzustellen ist, oder auch eine Anleitung durch eine Person. Oft sind Inhalte dieser Anleitungen Schritt für Schritt erklärt. Ein Leitfaden ist eine knapp und übersichtlich formulierte Handlungsanweisung. Er bietet eine Orientierung, wenn es darum geht, sich in einer Situation zurechtzufinden oder bestimmte Handlungen (bspw. Interview oder Gespräch) richtig und effektiv auszuführen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Leitfaden für die Durchführung von Zeitzeugengesprächen mit Hinweisen und Fragestellungen, Bauanleitung, Bastelanleitung"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<APP> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "App"@de, "App"@en ;
skos:altLabel "Anwendung"@de, "Software"@de, "application"@en, "software"@en ;
skos:definition "Eine App (Abkürzung für 'Application Software') ist eine Anwendungssoftware oder ein Computerprogramm, welches unterschiedliche Funktionen erfüllen kann. Sie hat dabei keine systemtechnische Funktionalität, das heißt das System kann auch ohne dieses Programm ordnungsgemäß arbeiten. Mit einer App können Sie das Endgerät an Ihre Bedürfnisse anpassen. Eine App muss man herunterladen und installieren, um sie verwenden zu können."@de ;
skos:definition "An app (short for application software) is an application or computer program that can provide all kinds of functionality. It is not relevant to the functioning of the computer system itself, but provides additional functionality that caters for a specific user's needs. An app needs to be downloaded and installed in order to use it."@en ;
skos:example "App zum Üben der Uhrzeit, App für einen Diagrammgenerator"@de ;
skos:example "App to practise to read the time; App to generate diagrams"@en ;
skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
skos:narrower <LERNSPIEL>, <METHODISCHE_APP>, <SOFTWARE>, <WEBTOOL> ;
skos:topConceptOf <> .

<ARBEITSBLATT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Arbeitsblatt"@de, "Worksheet"@en ;
skos:definition "Ein Dokument, auf dem Aufgaben enthalten sind, mit den neu Erlerntes geübt werden kann. Auch zugehörige Lösungsblätter."@de ;
skos:definition "A document that contains exercises, with which one can practise newly acquired knowledge. Also associated are solutionsheets."@en ;
skos:example "Arbeitsblatt, Lösungsblatt, Übung, Aufgabenblatt"@de ;
skos:example "Worksheet, solutionsheet, exercise, task sheet"@en ;
skos:note: "Wenn andere Infos zusätzlich enthalten sind, entscheidet der Redakteur, welcher Lernressourcentyp überwiegt. Bei Bedarf zusätzliche Lernressourcentypen vergeben."@de ;
skos:topConceptOf <> .

<AUDIO> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Podcast / Audio"@de, "Audio"@en ;
    skos:altLabel "Podcast"@de, "Tonaufnahme"@de, "podcast"@en, "audio recording"@en ;
    skos:definition "Audio bezeichnet Medieninhalte, die auf Ton basieren. Diese Inhalte können Musik, Sprachaufnahmen, Hörspiele oder andere auditive Formate umfassen und können in Bildung, Unterhaltung und Kommunikation verwendet werden."@de ;
    skos:definition "Audio refers to media content that is based solely on sound. This content can include music, voice recordings, radio plays, or other auditory formats. Audio content is versatile and can be used in education, entertainment, and communication."@en ;
    skos:example "Musikstücke, Podcasts, Hörbücher, Sprachaufnahmen für Sprachkurse"@de ;
    skos:example "Music tracks, podcasts, audiobooks, voice recordings for language courses"@en ;
	skos:narrower <RADIO_TV> ;
	skos:topConceptOf <> .

<BARCAMP> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Barcamp"@de, "Barcamp"@en ;
skos:definition "Ein Barcamp ist eine offene Tagung mit Workshops, deren Inhalte und Ablauf von den Teilnehmerinnen und Teilnehmern zu Beginn der Tagung selbst entwickelt und im weiteren Verlauf gestaltet werden."@de ;
skos:definition "A barcamp is an open conference with workshops, whose content and schedule are created by the participants at the beginning of the conference and shaped throughout the event."@en ;
skos:example "EduCamp, TeachMeet"@de ;
skos:example "EduCamp, TeachMeet"@en ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<BILD> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Bild"@de ;
skos:prefLabel "Image"@en ;
skos:definition "Alle Arten von unbewegten Bildern oder grafischen Darstellungen."@de ;
skos:definition "All kinds of still images or graphical representations."@en ;
skos:example "Foto, Grafiken, Illustration, Artefakt eines Gemäldes, Schema, Diagramm etc."@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:narrower <INFOGRAFIK>, <KARTE> ;
skos:topConceptOf <> .

<BROSCHUERE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Broschüre"@de ;
skos:prefLabel "Brochure"@en ;
skos:definition "Eine mehrseitige textliche Zusammenfassung, die, ausführlicher als beim Flyer, Auskünfte zu einem Thema gibt und die Leserinnen und Leser informiert."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Broschüre, Sicherheitshinweise, Sachinformationen"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<DATEN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Tabelle / Daten"@de ;
skos:prefLabel "Data"@en ;
skos:definition "Auszeichnung von Tabellenkalkulationen ebenso wie von Empirischen Daten, Fakten und Erhebungen, Rohdaten."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "EXCEL-Tabelle, Geschichtsdaten, Erhebungen, Fakten, Werte, Statistiken, Steckbriefe"@de ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<EBOOK> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "E-Book"@de ;
skos:prefLabel "E-book"@en ;
skos:definition "E-Book steht für ein elektronisches Buch und bezeichnet Werke in elektronischer Buchform, die auf E-Book-Readern oder mit spezieller Software auf PCs, Tabletcomputern oder Smartphones gelesen werden können. Interaktive Inhalte sorgen beispielsweise dafür, dass Schülerinnen und Schüler Aufgaben einzeln oder gemeinsam direkt im Buch bearbeiten können. Auch die Rückmeldung der Lehrperson kann eingebunden werden."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Interaktives Lehrbuch, Interaktives Übungsbuch"@de ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<ENTDECKENDES_LERNEN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Entdeckendes Lernen"@de ;
skos:prefLabel "Discovery Learning"@en ;
skos:definition "Durch virtuelle und reale Handlungen werden neue Dinge entdeckt und gelernt. Der Entdeckergeist und die Neugier werden geweckt und das Lernen ist hierbei der positive Nebeneffekt."@de ;
skos:definition "Discovery learning is a technique of inquiry-based learning and is considered as a constructivist based approach to education. It is also referred to as problem-based learning, experiential learning and 21st century learning."@en ;
skos:example "Spielerische Lernaufträge in der Natur oder in digitalen Räumen, in denen durch Klicken auf Symbole neue Dinge und Fakten entdeckt werden"@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<ERKLAERVIDEO> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Erklärvideo"@de, "Tutorial"@en ;
skos:altLabel "Tutorial"@de ;
skos:definition " Audiovisuelles Medium, das speziell zur Unterstützung des Lernprozesses entwickelt wurde. Es enthält Schritt-für-Schritt-Anleitungen, Beispiele und Erklärungen, die das Verständnis und die Anwendung eines bestimmten Themas oder einer Fähigkeit fördern."@de ;
skos:definition " Audiovisual medium, specifically designed to support the learning process. It contains step-by-step instructions, examples, and explanations that promote the understanding and application of a specific topic or skill."@en ;
skos:example "Video zur Erklärung eines mathematischen Konzepts, Tutorial zur Nutzung einer Software"@de ;
skos:example "Video explaining a mathematical concept, tutorial on using software"@en ;
skos:topConceptOf <VIDEO> .

<EXPERIMENT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Experiment"@de ;
skos:prefLabel "Experiment"@en ;
skos:definition "Wissenschaftlicher Versuch mit einer klaren Methodik, bei der Handlungen und Prozeduren erprobt werden, um anhand von Messungen oder Beobachtungen eine Hypothese zu überprüfen oder bereits Bekanntes zu belegen oder darzustellen."@de ;
skos:definition "English translation pending"@en ;
skos:example "Video eines Experiments, das im Chemieunterricht nachgestellt wird etc."@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<EXPERTE> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Referent"@de, "Speaker"@en ;
    skos:altLabel "Spezialist"@de, "Experte"@de, "Specialist"@en ;
    skos:definition "Referierende, Expertinnen und Experten sind Personen, die über umfassendes Wissen und Expertise in einem bestimmten Fachgebiet verfügen. Diese Personen können Vorträge halten, Workshops leiten oder als Berater tätig sein, um ihr Wissen und ihre Erfahrungen weiterzugeben. Im weiteren Sinn können hier auch Lehrende aus Schule und Hochschule subsumiert werden."@de ;
    skos:definition "A speaker or expert is a person who has extensive knowledge and expertise in a specific field. These individuals can give lectures, lead workshops, or act as consultants to share their knowledge and experience."@en ;
    skos:example "Vortragender, Workshop-Leiter, Berater, Lehrer, Professor"@de ;
    skos:example "Lecturer, workshop leader, consultant"@en ;
    skos:topConceptOf <METHODE> .

<FALLSTUDIE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Fallstudie"@de ;
skos:prefLabel "Case Study"@en ;
skos:definition "Untersuchung einer bestimmten Situation, einer Person oder eines Themas."@de ;
skos:definition "A case study is an in-depth, detailed examination of a particular case (or cases) within a real-world context."@en ;
skos:example "Präsentation zum pädagogischen Einsatz von Tablets an schweizerischen Primarschulen, Analyse der Konfliktsituation in einem Unternehmen etc."@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<FLYER> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Flyer"@de ;
skos:prefLabel "Flyer"@en ;
skos:definition "Eine stichpunktartige Kurzzusammenfassung, welche die Leserinnen und Leser über die wichtigsten Eckpunkte zu einem Thema informiert. Ein Flyer ist ein einzelnes Blatt, meist A4, oft gefaltet."@de ;
skos:example "Info-Flyer, Werbe-Flyer, Faltblatt"@de ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<FRAGEBOGEN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Fragebogen"@de, "Questionnaire"@en ;
skos:altLabel "Abfrage"@de, "Survey"@en ;
skos:definition "Ein Instrument zur Datenerhebung oder Stimmungsabfrage, das zumeist eine Reihe von Fragen enthält, die von den Befragten beantwortet werden sollen. Es wird häufig in der Forschung, Marktforschung und Bildung verwendet, um Informationen zu sammeln und zu analysieren."@de ;
skos:definition "A data collection instrument that consists of a series of questions to be answered by respondents. It is commonly used in research, market research, and education to gather and analyze information."@en ;
skos:example "Umfrage zur Kundenzufriedenheit, Feedback-Fragebogen nach einer Schulung"@de ;
skos:example "Customer satisfaction survey, feedback questionnaire after training"@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<GLOSSAR> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Glossar"@de, "Glossary"@en ;
skos:altLabel "Nachschlagewerk"@de, "Reference book"@en ;
skos:definition "Alphabetisch oder thematisch sortierte Liste von Wörtern mit beigefügten Bedeutungserklärungen oder Übersetzungen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Begriffsverzeichnis, Fachglossar der holzverarbeitenden Berufe, Wörterbuch, Enzyklopädie"@de ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<GRUPPENARBEIT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Gruppenarbeit"@de, "Group work"@en ;
skos:definition "Kooperative Lernmethoden, bei denen Lernende in Gruppen zusammenarbeiten, um gemeinsam Aufgaben zu lösen oder Projekte zu bearbeiten."@de ;
skos:definition "Cooperative learning methods where students work together in groups to solve problems or work on projects."@en ;
skos:example "Projektarbeit in Gruppen, Teamarbeit"@de ;
skos:example "Group project work, teamwork"@en ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<HANDBUCH> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Handbuch"@de ;
skos:prefLabel "Guide"@en ;
skos:definition "Ein Handbuch ist eine umfangreiche und strukturierte Textform, in dem Vorschläge und Vorgehensweisen unterbreitet werden, wie mit Situationen oder Personen umzugehen ist. Hierbei liefert es Methoden zur Umsetzung, die immer wieder nachgeschlagen werden können."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Handbuch, Verhaltenstipps, Methodenvorschläge"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<HANDREICHUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Handreichung"@de ;
skos:prefLabel "Guidance"@en ;
skos:definition "Spezifisch für Lehrkräfte gedachte didaktische Hinweise, wie ein bestimmtes Thema praktisch umgesetzt werden kann. Eine Handreichung kann auch Lernsituationen und Arbeitsblätter enthalten."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Handreichung zur Integration digitaler Schlüsselkompetenzen in die Berufliche Bildung, Handreichung Sprachsensibler Unterricht an Berufsschulen"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<INFOGRAFIK> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Infografik"@de ;
skos:prefLabel "Infographic"@en ;
skos:definition "Eine bildliche Darstellung, die komplexe Zusammenhänge und umfangreiches Datenmaterial anschaulich aufbereitet. Infografiken helfen dem Rezipienten, die Daten einfach und schnell zu erfassen, zu verstehen und zu interpretieren."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Übersicht zum Kreislauf von Pfandflaschen, Erklär-Grafik zur Lebensmittelkennzeichnung: Was steht auf dem Etikett?"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <BILD> .

<INTERAKTION> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Interaktives Medium"@de, "Interactive Medium"@en ;
    skos:altLabel "Interaktives Lernmedium"@de, "Interactive Learning Medium"@en ;
    skos:definition "Ein digitales Lernmedium, das es den Nutzern ermöglicht, aktiv mit dem Inhalt zu interagieren. Es kann verschiedene Formen annehmen, wie z.B. interaktive Simulationen, Quizze, Spiele oder virtuelle Labore."@de ;
    skos:definition "A digital learning medium that allows users to actively interact with the content. It can take various forms, such as interactive simulations, quizzes, games, or virtual labs."@en ;
    skos:example "Interaktive Simulation, Quiz, Lernspiel, Virtuelles Labor"@de ;
    skos:example "Interactive simulation, quiz, educational game, virtual lab"@en ;
    skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
    skos:narrower <SIMULATION>, <VIRTUAL_REALITY_AUGMENTED_REALITY> ;
    skos:topConceptOf <> .

<KARTE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Karte"@de ;
skos:altLabel "Landkarte"@de ;
skos:prefLabel "Map"@en ;
skos:definition "Abbildung von raumbezogenen Gegenständen, Sachverhalten oder Prozessen, die maßstäblich abstrahiert, oft verkleinert und mithilfe eines Zeichensystems grafisch dargestellt werden."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Geografische Karte zur Alpenkette, Karte zu Bayern mit den Regierungsbezirken"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <BILD> .

<KURS> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Kurs"@de ;
skos:prefLabel "Course"@en ;
skos:definition "Besteht aus mehreren Unterrichtseinheiten und beschäftigt sich, oft für einen bestimmten Zeitraum, intensiv mit einem Thema.."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Studienkurs, Wahlkurs, Onlinekurs, Sprachkurs"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<LEHRBUCH> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lehrbuch"@de, "Textbook"@en ;
skos:definition "Sachbuch, das für das Studium oder den Unterricht didaktisch aufbereitete Lehrstoffe und Materialien anbietet."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Lehrbuch, Unterrichtsbuch"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <> .

<LEHRPLANREFERENZ> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lehrplanreferenz"@de, "Curriculum reference"@en ;
skos:definition " Dokument oder Ressource, die auf einen Lehrplan oder Lehrplanteil Bezug nimmt und detaillierte Informationen über die zu vermittelnden Inhalte, Ziele und Methoden enthält."@de ;
skos:definition "Document or resource, that refers to the curriculum and provides detailed information about the content to be taught, goals, and methods."@en ;
skos:example "Lehrplan für Mathematik, Curriculum für Naturwissenschaften"@de ;
skos:example "Mathematics curriculum, science curriculum"@en ;
skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<LERNAUFGABE> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernaufgabe"@de, "Learning Task"@en ;
    skos:altLabel "Aufgabe"@de, "Task"@en ;
    skos:definition "Eine Lernaufgabe ist eine spezifische Aufgabe oder Aktivität, die darauf abzielt, bestimmte Lernziele zu erreichen. Sie kann verschiedene Formen annehmen, wie z.B. Übungen, Projekte, Forschungsaufgaben oder praktische Anwendungen. Lernaufgaben sind oft strukturiert und bieten klare Anweisungen und Ziele, um den Lernenden zu helfen, neue Fähigkeiten und Wissen zu erwerben."@de ;
    skos:definition "A learning task is a specific task or activity aimed at achieving particular learning objectives. It can take various forms, such as exercises, projects, research tasks, or practical applications. Learning tasks are often structured and provide clear instructions and goals to help learners acquire new skills and knowledge."@en ;
    skos:example "Matheübung, Projektarbeit, Forschungsaufgabe"@de ;
    skos:example "Math exercise, project work, research task"@en ;
    skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<LERNKONTROLLE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lernkontrolle"@de, "Learning assesment"@en ;
skos:altLabel "Test"@de, "Examination"@en, "Test"@en ;
skos:definition "Verschiedene Methoden zur Überprüfung des Lernfortschritts und der Lernergebnisse. Diese können formelle Tests, informelle Beobachtungen, Selbstbewertungen und andere, bewertete oder unbewertete Evaluationsmethoden umfassen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Selbsttest, Test(bewertet) Lernstandsanalyse, Prüfung (bewertet)"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<LERNORT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lernort"@de, "Learning location"@en ;
skos:altLabel "Exkursion"@de, "Field trip"@en, "Erkundung"@de, "Exploration"@en ;
skos:definition "Bezieht sich auf Orte oder Aktivitäten außerhalb des Klassenzimmers, die Lernen durch direkte Erfahrung und Beobachtung ermöglichen, unterstützen oder vertiefen."@de ;
skos:definition "Refers to places or activities outside the classroom that facilitate learning through direct experience and observation."@en ;
skos:example "Besuch eines Museums, Exkursion in einen Naturpark, Stadterkundung"@de ;
skos:example "Museum visit, nature park excursion, city exploration"@en ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<LERNSPIEL> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lernspiel"@de ;
skos:prefLabel "Educational Game"@en ;
skos:definition "Lernmaterial, bei dem der spielerische Aspekt nach definierten Regeln im Vordergrund steht und die Lernenden Fähigkeiten entwickeln, Erkenntnisse gewinnen oder ein Ziel erreichen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Vokabel-Lernspiele, Lernspiel, welches die Reflexe trainiert, Quiz, Rätsel, Memory"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <APP> .

<LERNPORTAL> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lernportal"@de, "Learning portal"@en ;
skos:altLabel "Schulbuch-Portal"@de, "Textbook portal"@en ;
skos:definition "Online-Plattform, die digitale Lernressourcen wie Schulbücher, Übungen, Kurse und andere Bildungsmaterialien zentral bereitstellt."@de ;
skos:definition "Online platform that provides, as a central hub, digital learning resources such as textbooks, exercises, courses and other educational materials."@en ;
skos:example "Online-Lernplattform, Schulbuch-Portal"@de ;
skos:example "Online learning platform, textbook portal"@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<LOESUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Lösung"@de, "Solution"@en ;
skos:altLabel "Lösungsblatt"@de, "Solution sheet"@en ;
skos:definition " Dokument oder sonstige Darstellung, welche die richtigen Antworten oder Schritte zur Lösung eines Problems oder einer Aufgabe enthält. Es dient als Referenz für Lernende, um ihre eigenen Lösungen zu überprüfen."@de ;
skos:definition "A document, that  contains the correct answers or steps to solve a problem or task. It serves as a reference for students to check their own solutions."@en ;
skos:example "Lösungsblatt für eine Mathematikaufgabe, Lösung eines Rätsels"@de ;
skos:example "Solution sheet for a math problem, solution to a puzzle"@en ;
skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<MEDIENPAKET> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Medienpaket"@de, "Media Package"@en ;
    skos:altLabel "Mediensammlung"@de, "Collection"@en ;
    skos:definition "Ein Medienpaket ist eine zusammengehörige Sammlung von Medieninhalten, die als Einheit verteilt oder zusammenhängend (online) dargestellt wird. Es kann verschiedene Medienformate und -inhalte enthalten, die gemeinsam verwendet werden sollen."@de ;
    skos:definition "A media package is a coherent collection of media contents distributed as a single unit. It can include various media formats and contents intended to be used together."@en ;
    skos:note: "Im Gegensatz zu einem Medienpaket, was bereits bei Produktion als Einheit geplant war, ist eine Mediensammlung i.e.S. eine (auch nachträgliche) Zusammenstellung verschiedener Medieninhalte, die **thematisch oder inhaltlich zusammengehören**."@de ;
    skos:example "Web-DVD (055er), Multimedia-Paket, Lernpaket, Präsentationspaket"@de ;
    skos:example "Multimedia package, learning package, presentation package"@en ;
    skos:topConceptOf <VIDEO> .

<MERKBLATT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Merkblatt"@de ;
skos:prefLabel "Leaflet"@en ;
skos:definition "Ein Merkblatt ist meist recht kurz gehalten und fasst die wichtigsten Fakten und Erkenntnisse einer Unterrichtseinheit noch einmal strukturiert zusammen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Hefteintrag, Regelwerk, Regeln, Zusammenfassung"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<METHODE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Pädagogische Methode"@de, "Diverse Concept"@en ;
skos:altLabel "Pädagogisches Konzept"@de ;
skos:definition "Verschiedene Lehrmethoden und Konzepte, die nicht in eine spezifische Kategorie passen. Diese können innovative, experimentelle oder interdisziplinäre Ansätze umfassen."@de ;
skos:definition "Various teaching methods and concepts that do not fit into a specific category. These can include innovative, experimental, or interdisciplinary approaches."@en ;
skos:example "Interdisziplinäres Projekt, experimentelle Lernmethoden"@de ;
skos:example "Interdisciplinary project, experimental learning methods"@en ;
skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
skos:narrower <BARCAMP>, <ENTDECKENDES_LERNEN>, <EXPERIMENT>, <OFFENE_AKTIVITAET>, <GRUPPENARBEIT>, <LERNORT>, <FALLSTUDIE>, <PROJEKT>, <ROLLENSPIEL>, <SOLE>, <STATIONENLERNEN> ;
skos:topConceptOf <> .

<METHODISCHE_APP> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Methodische APP"@de, "APP"@en ;
skos:definition "ACHTUNG: Exakte Bedeutung noch klären mit WLO. Abgrenzung zu Lernspiel. VORSCHLAG: Anwendung oder Programm, das speziell entwickelt wurde, um Lernenden bestimmte Lerninhalte zu vermitteln oder Kompetenzen zu entwickeln. Kann als App oder als webbasierte Anwendung verfügbar sein."@de ;
skos:example "App zum Üben von Vokabeln, Adaptives, intelligentes tutorielles System (AIS)."@de ;
skos:topConceptOf <APP> .

<MODELL> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Modell"@de ;
skos:prefLabel "Model"@en ;
skos:definition "Ein Modell dient zur Veranschaulichung von Strukturen und Aufbauten. Es kann physisch oder digital vorliegen."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Klimamodell, Anschauungsmodelle in den Naturwissenschaften, 3D-Modell eines Auges, das man bewegen und dadurch von allen Seiten anschauen kann"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <> .

<MUSIKNOTEN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Musiknoten"@de ;
skos:prefLabel "muscial notes"@en ;
skos:definition "Jede Verschriftlichung von Musikstücken oder ganze Transkriptionen von musikalischen Werken."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Weihnachtslieder inkl. Liedtext und Noten, ausdruckbare Noten eines Stückes zur Musiklehre"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<OFFENE_AKTIVITAET> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Offene Aktivität"@de ;
skos:prefLabel "Open Activity"@en ;
skos:altLabel "Freie Aktivität"@de ;
skos:definition "Noch definieren?"@de ;
skos:definition "Deprecated, use alternatives."@en ;
skos:note "In SODIX nicht mehr verwendet, es gibt Alternativen."@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<POSTER> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Poster"@de ;
skos:prefLabel "Poster"@en ;
skos:altLabel "Plakat"@de ;
skos:definition "Ein großformatiger, mit Text und Bild gestalteter Bogen, der aufgehängt werden kann."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Werbung, Aufruf, Lernplakat"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<PRAESENTATION> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Präsentation"@de ;
skos:prefLabel "Presentation"@en ;
skos:definition "Visualisierendes Material zur Unterstützung oder Begleitung eines Vortrags."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Vortragsfolien (Powerpoint), Handouts, digitale Tafelbilder (Sankoré-Datei für ein digitales Whiteboard)"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<PROJEKT> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Projekt"@de, "Project"@en ;
    skos:altLabel "Projektarbeit"@de, "project work"@en ;
    skos:definition "Ein Projekt im pädagogischen Kontext ist eine Lehr- und Lernmethode, bei der Lernende durch die Bearbeitung realitätsnaher Aufgabenstellungen Kompetenzen erwerben. Diese Methode fördert eigenverantwortliches und kooperatives Lernen, indem sie die Lernenden dazu anregt, selbstständig Informationen zu recherchieren, zu planen, durchzuführen und die Ergebnisse zu präsentieren."@de ;
    skos:definition "A project in the educational context is a teaching and learning method where learners acquire skills by working on realistic tasks. This method promotes self-directed and cooperative learning by encouraging learners to independently research, plan, execute, and present results."@en ;
    skos:example "Gruppenprojekt zur Entwicklung eines nachhaltigen Produkts, Projektarbeit zur Erforschung historischer Ereignisse, Erstellen einer Klassenwebsite"@de ;
    skos:example "Group project for developing a sustainable product, project work on researching historical events"@en ;
   skos:topConceptOf <METHODE> .

<QUELLE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Primärmaterial/Quelle"@de ;
skos:prefLabel "reference"@en ;
skos:definition "Noch definieren?"@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:note "In SODIX nicht mehr verwendet, bitte 'Daten' verwenden"@de ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<RADIO_TV> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Podcast"@de, "Podcast"@en ;
    skos:altLabel "Audioübertragung"@de, "Hörsendung"@de, "audio broadcast"@en ;
    skos:definition "Ein Podcast ist meist eine Serie von digitalen Mediendateien, die als Episoden bereitgestellt werden. Podcasts können verschiedene Themen abdecken, von Nachrichten und Bildung bis hin zu Unterhaltung und persönlichen Geschichten. Sie sind oft als Audioformate verfügbar, die heruntergeladen oder gestreamt werden können."@de ;
    skos:definition "A podcast is a series of digital media files that are released as episodes. Podcasts can cover a wide range of topics, from news and education to entertainment and personal stories. They are often available in audio formats that can be downloaded or streamed."@en ;
    skos:example "Wissenschaftspodcast über neue Entdeckungen, Interview-Podcast mit bekannten Persönlichkeiten"@de ;
    skos:example "Science podcast about new discoveries, interview podcast with famous personalities"@en ;
skos:topConceptOf <AUDIO> .

<RECHERCHE_AUFTRAG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Recherche-Auftrag"@de ;
skos:prefLabel "Research Assignment"@en ;
skos:definition "Nicht mehr verwendet, siehe -> Arbeitsblatt."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:note "In SODIX nicht mehr verwendet, bitte 'Arbeitsblatt' verwenden."@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<REZEPT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Rezept"@de ;
skos:prefLabel "Receipe"@en ;
skos:definition "Anleitung zur Zubereitung eines Nahrungs-  oder Genussmittels."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Kochrezept, Backrezept"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<ROLLENSPIEL> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Rollenspiel"@de ;
skos:altLabel "Planspiel"@de ;
skos:prefLabel "Role Play"@en ;
skos:definition "Ein Spiel, bei dem Lernende in einer fiktiven Situation oder in einem fiktiven Kontext in eine Rolle schlüpfen und Handeln simulieren."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Spiel rund um Berufe, Selbsterfahrungsspiel zu den Lebensbedingungen von Flüchtlingen, Börsenplanspiel"@de ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<SELBSTEVALUATION> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Selbstevaluations-Übung"@de, "Self-evaluation exercise"@en ;
skos:definition "Besondere Form der Lernkontrolle, bei der die Lernenden ihre eigenen Leistungen und Fortschritte bewerten, Selbsteinschätzung üben und ihre Lernprozesse verstehen."@de ;
skos:definition "An activity where learners assess their own performance and progress, practice self-reflection and understand their own learning processes."@en ;
skos:example "Selbstbewertungsbogen, Reflexionsübung"@de ;
skos:example "Self-assessment sheet, reflection exercise"@en ;
skos:topConceptOf <LERNKONTROLLE> .

<SOLE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Selbstorganisiertes Lernen"@de, "Self-organized learning"@en ;
skos:definition "Eine Lernmethode, bei der die Lernenden selbstständig und eigenverantwortlich ihre Lernprozesse planen, durchführen und reflektieren.."@de ;
skos:definition "A learning method where learners independently and responsibly plan, execute, and reflect on their learning processes. "@en ;
skos:example "Projektarbeit, selbstgesteuerte Lernprojekte"@de ;
skos:example "Project work, self-directed learning projects"@en ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<SIMULATION> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Simulation"@de, "Simulation"@en ;
    skos:altLabel "Nachbildung"@de, "Animation"@de, "modeling"@en ;
    skos:definition "Eine Simulation ist eine Nachbildung eines realen Prozesses oder Systems über die Zeit. Sie wird oft in der Bildung verwendet, um komplexe Systeme oder Prozesse verständlich zu machen. Während Animationen nur darstellend sind, haben Simulationen i.e.S. eine interaktive Komponente. Simulationen können in verschiedenen Bereichen eingesetzt werden, darunter Naturwissenschaften, Ingenieurwesen und Sozialwissenschaften."@de ;
    skos:definition "A simulation is a replication of a real-world process or system over time. It is often used in education to make complex systems or processes understandable by providing an interactive and visual representation. Simulations can be used in various fields, including natural sciences, engineering, and social sciences."@en ;
    skos:example "Physik-Simulation zur Demonstration von Kräften, Wirtschaftssimulation zur Analyse von Marktverhalten"@de ;
    skos:example "Physics simulation demonstrating forces, economic simulation analyzing market behavior"@en ;
    skos:topConceptOf <INTERAKTION> .

<SKRIPT> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Skript"@de, "Script"@en ;
skos:altLabel "Mitschrift"@de, "Transcript"@en ;
skos:definition "Eine schriftliche Aufzeichnung von Vorträgen, Vorlesungen, mündlichen Präsentationen oder Filmbeiträgen. Es dient als Nachschlagewerk, Lese- oder Lernhilfe."@de ;
skos:definition "A written record of lectures, presentations, oral communications or film contributions. It serves as a reference, reading or learning aid."@en ;
skos:example "Vorlesungsskript, Mitschrift einer Konferenz"@de ;
skos:example "Lecture script, conference transcript"@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .

<SOFTWARE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Desktop-Software"@de ;
skos:prefLabel "Software"@en ;
skos:definition "In Abgrenzung und als Teilmenge von APPs werden unter Software solche Applikationen zusammengefasst, die explizit auf Desktop-Computern installiert werden müssen. Software für mobile Endgeräte welche unmittelbar über die APP-Stores der Hersteller installiert werden kann, wird hingegen als APP kategorisiert."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:note "In SODIX nicht mehr verwendet, dort bitte 'App' verwenden."@de ;
skos:topConceptOf <APP> .

<SONSTIGES> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Diverse Medien und Formate"@de ;
skos:prefLabel "Other"@en ;
skos:definition "Residualkategorie für Datensätze, die keinem anderen Lernressourcentyp zugeordnet werden können. Wird zugleich auch als Kategorien-Wert für die Zusammenfassung verschiedener Medientypen verwendet."@de ;
skos:scopeNote "Der Wert findet insbesondere als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is especially used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
skos:definition "Records that could not be allocated to any other learning resource type."@en ;
skos:narrower <FRAGEBOGEN>, <KURS>, <LERNPORTAL>, <MODELL>, <PRAESENTATION>, <QUELLE>, <DATEN>, <VERANSCHAULICHUNG>, <WEBSEITE>, <GLOSSAR> ;
skos:topConceptOf <> .

<SPRACHLERNVIDEO> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Sprachlernvideo"@de, "Language learning video"@en ;
skos:definition "Ein audiovisuelles Medium, das speziell zur Unterstützung des Spracherwerbs entwickelt wurde. Es enthält Übungen, Beispiele und Erklärungen, die das Verständnis und die Anwendung einer neuen Sprache fördern."@de ;
skos:definition "An audiovisual medium specifically designed to support language acquisition. It contains exercises, examples, and explanations that promote the understanding and application of a new language."@en ;
skos:example "Video zur Verbesserung der Aussprache, Grammatikübungen in Videoform"@de ;
skos:example "Pronunciation improvement video, grammar exercises in video form"@en ;
skos:topConceptOf <VIDEO> .

<STATIONENLERNEN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Stationenlernen"@de, "Station learning"@en ;
skos:definition "Eine Unterrichtsmethode, bei der Schüler in Kleingruppen an verschiedenen Stationen arbeiten, um unterschiedliche Aspekte eines Themas zu erkunden."@de ;
skos:definition "Station learning is a teaching method where students work in small groups at different stations to explore various aspects of a topic."@en ;
skos:example "Lernstationen im naturwissenschaftlichen Unterricht, Stationenlernen in der Grundschule"@de ;
skos:example "Learning stations in science classes, station learning in elementary school"@en ;
skos:topConceptOf <METHODE> .

<TAFELBILD> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Tafelbild"@de, "Blackboard image"@en ;
skos:altLabel "Ergebnissicherung"@de, "Securing results"@en ;
skos:definition "Eine visuelle Darstellung von Lerninhalten oder Ergebnissen, die auf einer Tafel oder einem anderen Medium festgehalten wird. Dient insbesondere der Dokumentation und Nachbereitung des Unterrichts, kann aber je nach Gestaltung ebenso für die Unterrichtsdurchführung verwendet werden."@de ;
skos:definition "A visual representation of learning content or results that is recorded on a blackboard or another medium. It serves to document and review the lesson."@en ;
skos:example "Tafelbild zur Erklärung eines mathematischen Konzepts, Dokumentation der Lernergebnisse"@de ;
skos:example "Blackboard image explaining a mathematical concept, documentation of learning outcomes"@en ;
skos:topConceptOf <> .

<TEST> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Prüfung"@de ;
skos:altLabel "Test"@de ;
skos:prefLabel "Translation pending"@en ;
skos:definition "Bewertete Lernkontrolle. Fragt Wissen ab und setzt bestimmte Hürden, die darüber entscheiden, ob eine Prüfung erfolgreich abgelegt ist. Diese bewertete Leistung fließt als Note in ein Zeugnis ein oder führt zur Erlangung eines Bildungsabschlusses."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Test zur Leseflüssigkeit, Vergleichsarbeiten, Jahrgangsstufentest, Abituraufgaben für das Fach Englisch aus dem Jahr 2018, Prüfungsaufgaben zum ersten Bildungsabschluss, Prüfungsaufgaben zum mittleren Schulabschluss"@de ;
skos:topConceptOf <LERNKONTROLLE> .

<TEXT> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Text"@de ;
    skos:prefLabel "Text"@en ;
    skos:definition "Eine Ressource, die sich hauptsächlich aus Texteinheiten zusammensetzt oder hauptsächlich textbasierte Informationen enthält."@de ;
    skos:definition "English translation pending."@en ;
    skos:example "Gedicht, Liedtext, Zeitungsartikel, Romanauszüge, Liste, Wikipedia-Artikel"@de ;
    skos:example "English translation pending."@en ;
    skos:topConceptOf <NOTATION> .

<NOTATION> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Text und Notation"@de, "Text"@en ;
    skos:altLabel "Schriftstück"@de, "Notation"@de, "document"@en, "notation"@en ;
    skos:definition "Der Wert findet auch als Kategorien-Wert Anwendung. An sich umfasst Text alle Formen schriftlicher Darstellungen, die zur Informationsvermittlung, zum Lernen und zur Unterhaltung dienen. Dazu gehören Printmedien und digitale Dokumente. Im weiteren Sinne lassen sich hier auch Notationen wie Musiknoten, E-Books und viele weitere Formen textlastiger Materialien klassifizieren."@de ;
    skos:definition "Text encompasses all forms of written representations that serve to convey information, support learning, and provide entertainment. This includes traditional print media and digital documents. In a wider sense also notations like music scores, e-books, and many other forms of written materials."@en ;
    skos:example "Gedicht, Liedtext, Zeitungsartikel, Romanauszüge, Liste, Wikipedia-Artikel"@de ;
    skos:example "Textbook, poem, article"@en ;
    skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
    skos:narrower <ANLEITUNG>, <BROSCHUERE>, <EBOOK>, <FLYER>, <HANDBUCH>, <HANDREICHUNG>, <MERKBLATT>, <MUSIKNOTEN>, <POSTER>, <REZEPT>, <SKRIPT>, <TEXT>, <TAFELBILD>, <WORTLISTE> ;
    skos:topConceptOf <> .

<UEBUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Übung"@de ;
skos:prefLabel "Exercise"@en ;
skos:definition "Üben ist ein methodisch wiederholtes Handeln, das insbesondere darauf zielt, Können zu bewahren oder zu steigern – während eine Lernaufgabe auf neuen Wissenserwerb gerichtet ist."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Selbstkorrigierende Konjugationsübungen, Mathematikübungen, Stimmaufwärmungsübungen, Volleyballaufschlagübungen"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <> .

<UNTERRICHTSBAUSTEIN> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Unterrichtsbaustein"@de ;
skos:prefLabel "Teaching Module"@en ;
skos:definition "Eine kleinere, eigenständige Einheit im Rahmen eines Lehrplans oder einer Unterrichtsstruktur, die aus didaktischen Hinweisen, Beispielen, Texten, Materialien, und/oder Aufgaben besteht."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Unterrichtsmodul, Themenblock, Unterrichtseinheit"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<UNTERRICHTSIDEE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Unterrichtsidee"@de ;
skos:prefLabel "Teaching Idea"@en ;
skos:definition "Eine kreative und innovative Methode oder Aktivität, die Lehrkräfte im Unterricht einsetzen können, um das Lernen zu fördern und zu bereichern. Sie kann verschiedene Lehrmethoden, Materialien oder didaktische Ansätze umfassen."@de ;
skos:definition "A creative and innovative method or activity that teachers can use in the classroom to enhance and enrich learning. It can include various teaching methods, materials, or didactic approaches."@en ;
skos:example "Projektidee für den Unterricht, kreative Lernaktivität"@de ;
skos:example "Project idea for the classroom, creative learning activity"@en ;
skos:topConceptOf <UNTERRICHTSPLANUNG> .

<UNTERRICHTSPLANUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Unterrichtsplanung"@de ;
skos:prefLabel "Lesson Planning"@en ;
skos:definition "Alle didaktischen und pädagogischen Überlegungen zur Vorbereitung einer Unterrichtsstunde oder Unterrichtseinheit."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Unterrichtsidee, Checkliste"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
skos:narrower <LERNKONTROLLE>, <LOESUNG>, <TEST>, <LEHRPLANREFERENZ>, <UNTERRICHTSBAUSTEIN>, <UNTERRICHTSIDEE> ;
skos:topConceptOf <> .

<VERANSCHAULICHUNG> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Veranschaulichung"@de ;
skos:prefLabel "Demonstration"@en ;
skos:definition "Definition?"@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:note "In SODIX nicht mehr verwendet, zu schwammig."@de ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<VIDEO> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Video"@de, "Video"@en ;
    skos:altLabel "Film"@de, "Videoclip"@de, "film"@en, "videoclip"@en ;
    skos:definition "Ein Video ist eine Technologie zur Aufnahme, Bearbeitung und Wiedergabe von bewegten Bildern. Es kann verschiedene Inhalte vermitteln, von Unterhaltung bis hin zu Bildung. Videos können in verschiedenen Formaten und Längen vorliegen und sind oft ein integraler Bestandteil moderner Medien. Unter diesem Medientyp können auch Medien (zusammen-) gefasst werden welche primär Videos enthalten."@de ;
    skos:definition "A video is a technology for capturing, editing, and playing back moving images. It can convey various types of content, ranging from entertainment to education. Videos can come in different formats and lengths and are often an integral part of modern media."@en ;
    skos:example "Lehrvideo zur Erklärung mathematischer Konzepte, Dokumentarfilm über die Geschichte der Raumfahrt"@de ;
    skos:example "Educational video explaining mathematical concepts, documentary film about the history of space exploration"@en ;
    skos:scopeNote "Der Wert findet auch als zusammenfassender Kategorien-Wert sowie als Residual-Wert Anwendung. Falls möglich bitte spezifischer indexieren."@de, "This term is also used for clustering several more specific terms and as a residual-term. Use more specific descriptors whenever possible."@en ;
    skos:narrower <ERKLAERVIDEO>, <SPRACHLERNVIDEO>, <MEDIENPAKET> ;
    skos:topConceptOf <> .

<VIRTUAL_REALITY_AUGMENTED_REALITY> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Virtual Reality & Augmented Reality"@de ;
skos:prefLabel "Virtual Reality & Augmented Reality"@en ;
skos:altLabel "VR"@de;
skos:altLabel "VR"@en;
skos:altLabel "AR"@de;
skos:altLabel "AR"@en;
skos:definition "VR- und AR-Medien lassen sich auf VR-Brillen und ähnlichen Geräten abspielen oder sind für diese optimiert. Sie können zum Download angeboten werden oder als App zur Verfügung stehen. Technische Formate derzeit: MP4 und APK."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "360° Videos, 360° Webanwendungen, 360° Fotos, 3D-Objekte (interaktiv), virtuelle Führungen"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <INTERAKTION> .

<WEBSEITE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Webseite"@de ;
skos:prefLabel "Website"@en ;
skos:altLabel "Internetseite"@de ;
skos:definition "Ein Dokument, das Bestandteil einer Internetseite im World Wide Web ist und  das mittels eindeutiger Adresse (URL) aufgerufen werden kann."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Webseite mit pädagogischen Anleitungen, Wiki, Blog"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <SONSTIGES> .

<WEBTOOL> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Webtool"@de ;
skos:prefLabel "Webtool"@en ;
skos:definition "Ein Webtool ist Software, das geräteunabhängig über Internet im Browser aufgerufen und dort genutzt wird."@de ;
skos:definition "English translation pending."@en ;
skos:example "Quiz-Ersteller, QR-Code-Generator, PDF-Konverter, Zeichenprogramm"@de ;
skos:example "English translation pending."@en ;
skos:topConceptOf <APP> .

<WORTLISTE> a skos:Concept ;
skos:prefLabel "Wortliste"@de, "wordlist"@en ;
skos:altLabel "Vokabelliste"@de, "vocabulary"@en ;
skos:definition "Eine Sammlung von Wörtern oder Begriffen, die für das Lernen einer Sprache oder eines bestimmten Themas relevant sind. Sie dient als Referenz und Lernhilfe."@de ;
skos:definition "A collection of words or terms relevant to learning a language or a specific topic. It serves as a reference and learning aid."@en ;
skos:example "Liste von Fachbegriffen, Vokabelliste für eine Fremdsprache"@de ;
skos:example "List of technical terms, vocabulary list for a foreign language"@en ;
skos:topConceptOf <NOTATION> .
